# El funcionamiento de la Comuna de riesgo

> Leído y traducido de [Dmytri Kleiner on the workings of a Venture Commune](https://blog.p2pfoundation.net/dmytri-kleiner-on-the-workings-of-a-venture-commune-2/2017/09/22)

## Articulo

Las [transcripciones](http://guerrillatranslation.com/2014/01/28/towards-a-material-commons/) traducidas de Guerrilla del 2013 [C-Realm Podcast con Bauwens/Kleiner/Trialogue](https://c-realm.com/podcasts/crealm/392-manifesting-a-material-commons/) prefiguran varios de los [caminos](https://p2pfoundation.net/the-p2p-foundation/about-the-p2p-foundation#section2) que las fundación P2P a seguido en estos últimos años. En honor a su relevancia es que hemos curado especialmente algunos extractos de cada uno de los tres autores. Para nuestro tercer y último extracto Dymtri KleinerComunista de riesgo y especialista en descomunicación ofrece una propuesta para contestar la siguiente pregunta:¿Cómo podemos crear empresas orientada socialmente sin un capital inicial (start-up) para financiarlas?


### Dmytri Kleiner

Entonces, para poder explicar el *comunismo de riesgo*, que es mi proyecto propio y tratando de romper el termino *producción de pares*, pero en relación a él. Creo que estamos hablando de lo mismo, aún si se usan términos diferentes. Como tecnólogo que soy, he sido inspirado por el funcionamiento de las redes de pares y la organización de proyectos de software libre. Esa fue la inspiración para el comunismo de riesgo. Yo queria crear algo como un protocolo de información y asignación de bienes físicos, de la misma manera que tenes TCP/IP y otros, como forma de asignar bienes inmateriales. Internet nos brinda una plataforma eficiente en la cual podemos compartir, distribuir y colectivizar la creación de riqueza inmaterial, y convertirnos en productores independientes basado en los bienes comunes.


### Henry George

El *comunismo de riesgo* busca atacar el problema de como podemos hacer lo mismo con la riqueza material. Yo me base en múltiples fuentes para la creación de este modelo, no exclusivamente en fuentes anarco comunistas. Una fue la idea Georgista de usar el alquiler, la renta económica como fuente fundamental de mutualizar la riqueza. Lo que significa es mutualizar los ingresos no ganados terminos simples. La idea de que las personas tengan ingresos no solo por la producción de cosas, sino también por ser dueño de los medios de producción y todo lo necesario  para la producción, ya que nuestra sociedad en desigual porque la distribución de los bienes es desigual.

Incluso dentro del movimiento cooperativo, el cual siempre es admirado y utilizado como ejemplo, esta claro que la distribución de los bienes productivos es también desigual. Lo mismo ocurre con otro tipo de producción; por ejemplo si miras en el poder social de los trabajadores de IT versus los trabajadores agricultores, queda muy claro como el poder social de los colectivos de trabajadores de IT son mucho más fuertes que el poder social de los colectivos de trabajadores de la agricultura. Hay una desigualdad de personas y capital disponible para esas cooperativas. Este protocolo busca normalizar eso, pero de una manera de que no requiera *administración/burocracia*. La tipica reacción comunista estatista sobre el movimiento cooperativo es decir que las cooperativas pueden excluir y explotar una a otra, y que la solución es crear cooperativas gigantes como Mondragón, o estados socialista.


### Silvio Gessel

Pero entonces, como hemos visto en la historia, hay algo que desarrolla la llamada clase *administrativa/burocrática*, que gobierna sobre los colectivos de cooperativas o el estado socialista, y puede convertirse en no productiva y habitualmente explotable como la clase capitalista. Entonces, ¿Cómo creamos cooperación entre las cooperativas, distribuimos la riqueza entre las cooperativas, sino crear una clase *administrativa/bucratica*? Este es el porque he utilizado de Henry George y Silvio Gessel en la creación de está idea de compartir la renta.

Los productores son independientes, pero en lugar tener propiedad sobre los bienes para producir cada asociade de la cooperativa tiene propiedad en conjunto con otros asociades de las otras cooperativa de la federación y la renta de las propiedades de la comuna colectivamente. Esto no se hace administrativamente, se hace como protocolo. La idea es que si una cooperativa quiera usar un bien, ejmeplo si una de las comunidades quiere tener un tractor, entonces escencialmente la comunidad central es como un mercado de bonos. Ellos generan un bono que dice quiero un tractor, i quiero pagar $200 mensualmente por el alquiler del tractor, y otros asociades pueden decir hey, si, esa es una buena idea,  creemos que un buen uso de los recursos, por lo que vamos a comprar los bonos. La compra se resuelve, la persona obtiene el tractor, el dinero del alquiler del tractor vuelve pagar el bono luego el resto del dinero que se junta se distribuye igualmente entre les trabajadores.

The idea is that the cooperatives are still very much independent just as cooperatives are now. The producers are independent, but instead of owning their productive assets themselves, each member of the cooperative owns these together with each member of every other cooperative in the Federation, and the cooperatives rent the property from the commune collectively. This is not done administratively, this is simply done as a protocol. The idea is that if a cooperative wants an asset, like, an example is if one of the communes would like to have a tractor, then essentially the central commune is like a bond market. They float a bond, they say I want a tractor, I am willing to pay $200 a month for this tractor in rent, and other members of the cooperative can say, hey, yeah, that’s a good idea,we think that’s a really good allocation of these productive assets, so we are going to buy these bonds. The bond sale clears, the person gets the tractor, the money from the rent of the tractor goes back to clear the bonds, and after that, whatever further money is collected through the rent on this tractor – and I don’t only mean tractors, same would be applied to buildings, to land, to any other productive assets – all this rent that’s collected is then distributed equally among all of the workers.

Entonces, los ingresos no ganados, la porción derivada de los ingresos por la propiedad de un bien productivo es también repartida entre las cooperativas y todes les socies, y ese es el protocolo báscio de la comunismo de riesgo.

So, the unearned income, the portion of income derived from ownership of productive assets is evenly distributed among all the cooperatives and all the stakeholders among those cooperatives, and that’s the basic protocol of venture communism.


Por cualquie bien productivo que se consuma, se paga alquiler, y ese alquiler es dividido igualmente entre los asociades a la comunidad. No a la cooperativa individualmente sino a la comunidad. Esto significa que si usas exactamente la parte de propiedad per capita, no más ni menos que lo que pagaste de alquiler es lo que recibiste en un dividendo social. 

Whatever productive assets you consume, you pay rent for, and that rent is divided equally among all members of the commune. Not the individual cooperatives, but the commune itself. This means that if you use your exact per capita share of property, no more no less than what you pay in rent and what you received in social dividend, will be equal. So if you are a regular person, then you are kind of moving evenly, right? But if you’re not working at that time, because you’re old, or otherwise unemployed, then obviously the the productive assets that you will be using will be much less than the mean and the median, so what you’ll receive as dividend will be much more than what you pay in rent, essentially providing a basic income. And conversely, if you’re a super motivated producer, and you’re greatly expanding your productive capacity, then what you pay for productive assets will be much higher than what you get in dividend, presumably, because you’re also earning income from the application of that property to production. So, venture communism doesn’t seek to control the product of the cooperatives. The product of the cooperatives is fully theirs to dispose of as they like. It doesn’t seek to limit, control, or even tell them how they should distribute it, or under what means; what they produce is entirely theirs, it’s only the collective management of the commons of productive assets.


